上任即表忠 五度避談22條爭議 曾國衞死撐兩辦發聲

上任即表忠 五度避談22條爭議
曾國衞死撐兩辦發聲

曾國衞接替聶德權出任政制及內地事務局長後，昨首度現身立法會見記者。朱永倫攝

【官場地震】

【本報訊】原入境事務處長曾國衞接替聶德權出任政制及內地事務局長後，昨受訪時率先「表忠」，指港澳辦及中聯辦是代表中央處理香港事務的機構，就《基本法》是否順利實施有權有責，就此發表聲明和意見無可厚非，其間至少五度迴避正面回應中聯辦是否受《基本法》22條規管，只稱特首已稱「越辯越明」，不用重複立場。有民主派指他若對《基本法》有「新睇法」，應正式向傳媒交代，而非左閃右避。

記者：林俊謙 姚國雄

首度以局長身份見記者的曾國衞，因為辦公室的習近平肖像瓷碟惹熱話，他昨笑着回應指只是辦公室的「一啲佈置」，毋須過度解讀，也無意更換。

稱參選人須「支持」政府

相關新聞：曾被拒入境 羅哲斯：任命加速港染紅

雖然對22條左閃右避，但他明言《基本法》23條立法是特區政府的憲制責任，「我覺得呢個係早晚嘅問題，即係唔係應該唔應該做，而係幾時做嘅問題」；至於因為內會停擺而未能審議的《國歌法》，曾國衞稱目前只欠在立法會恢復二讀，希望盡快通過以完成憲制責任。

外界盛傳他任內會更嚴密把關、DQ更多民主派參選人，曾國衞稱有關說法「純粹係陰謀論」，指是否DQ參選人是依法辦事，「你如果符合候選人條件，咁我點樣DQ你呢？只要你真係擁護《基本法》、支持特區政府嘅，呢個絕對冇問題嘅！」其新聞秘書及後替曾澄清，指曾提及參選人應是指「效忠特區」而非「支持特區政府」；民主黨涂謹申斥曾國衞對於參選人能否獲有效提名的宣誓內容也不「熟書」，「第一天出閘就脫腳」，質疑他真的想DQ不效忠政府的參選人，因此不慎說出心底話，抑或根本中央就給了他指示，要DQ不效忠政府的參選人。

至於曾國衞在日本包機事件中被指偏幫出身民建聯的鄭泳舜，卻無視民主派區議員的查詢，曾稱外界對該事件「有啲過份去猜測」，指鄭泳舜是立法會議員，當時自己只是與對方「打個招呼」、「就算其他嘅政黨嘅議員，如果我同佢識嘅，我都會同佢打招呼」。

曾指習近平肖像瓷碟只是辦公室的佈置，無意更換。《紫荊》圖片

楊岳橋：不應左閃右避

對於被質疑缺乏政務官經驗，曾國衞指在入境處工作33年，任職處長也四年，相信在政府的行政管理經驗方面相當豐富，「過去亦處理好多敏感嘅情況，有好多行動方面、大型行動我哋需要去進行，呢啲都有助於我目前崗位上嘅工作」；「我諗唔係一定要做過政制及內地事務局嘅局長，先可以做局長㗎？任何嘅情況都有啲新㗎啦！」

本身是大律師的公民黨立法會議員楊岳橋認為，曾國衞避談中聯辦是否受《基本法》第22條規管，因為有關問題已引起國際社會注意，震動國際社會關注香港是否仍是一國兩制、高度自治，而《基本法》第22條保障中央駐港機構不會干預香港內部事務，但中聯辦最近的兩份聲明顯然是在干預香港內部事務，並非發表意見般簡單。楊岳橋指，曾國衞能獲中央和特首林鄭月娥「睇得起」晉升做局長，相信是因為他對《基本法》有「新睇法」，認為他應堂堂正正向傳媒交代，而非左閃右避。